蘋論：有甚麼比DQ 更可怕？ - 盧峯

蘋論：有甚麼比DQ 更可怕？ - 盧峯

專欄專論

建制派對選舉及選民的意願果然毫不尊重。3.11補選才剛塵埃落定，選舉主任才剛宣佈結果，他們就玩起輸打贏要的遊戲來，即時入稟法院要求DQ在港島區補選中勝出的區諾軒，希望推翻選舉結果及幾十萬港島區選民的意願。我們認為這種不擇手段意圖推翻公平公正選舉結果的做法非常可鄙，希望法院能在往後的聆訊中還區諾軒及港島區選民一個公道。

投票率低反映市民感無力

在參選前，選舉主任已對所有候選人包括區諾軒做了形同政治審查的查核，有參選人就因此被褫奪參選資格。建制派卻還要再生事端，想透過司法程序剝奪區諾軒的參選資格及選舉勝利，這不是輸打贏要蔑視選民又是甚麼呢？

當然，建制派、親中政團以小動作干擾甚至扭曲選舉並不是第一次也不會是最後一次，只能見招拆招，寸土必爭。今次補選最可慮的不只是選前選後的無理DQ行動，而是市民選民展現的冷漠、無力感，以及泛民政團及候選人未能重燃市民的投入感與熱情。

先看投票率，今次補選比2016年的立法會選舉大跌十五個百分點，幾經拉鋸到最後才勉強超過四成投票率。雖然補選投票率向來較正常大選低，今次候選人數目也較少，但大跌十五個百分點仍令人失望。

而且，今次補選有鮮明的政治主題，包括反DQ及反對「習帝」威權，是選民體現自主自尊反抗威權的好機會。現在有這許多選民選擇缺席，放棄表態機會，反映不少人不但充滿無力感，對選舉體制、政治體制更欠缺信心，認為政治行動例如投票已改變不了低壓的政治現狀，因而選擇棄權。

過去幾年民間反抗威權的行動遇到的挫折的確不少，雨傘運動無功而回已令不少人失望，後繼的算賬檢控更令人疲於奔命。前年九月的立法會選舉市民以實質行動打了一場漂亮選戰，希望可改變現狀，頂住威權政治的擴張。

誰知北京肆意改變遊戲規則，接連以DQ對付當選的泛民議員，粗暴推翻選民的選擇，否定選票結果。對市民而言，這意味街頭抗爭以至議會抗爭都無功而還，他們感到失落、無力以至失去投票的熱情也不奇怪。

但是，立法會議席數目及它背後的民意支持仍是抗衡威權體制的有力武器，也是對抗建制派及政權倒行逆施的重要工具。DQ六位議員後民主派在議會處處捱打，難以有效捍衞市民的權利及訴求就可見每席必爭的重要性。因此，民主派、民間團體必須努力掃除這種無力無助感，讓一時氣餒的選民重新了解到議會抗爭的重要性，讓選民意識到建制派全面控制議會的惡劣後果，促使選民從政治冷感中走出來，在未來的補選及選舉積極參與。

若不能打破「無力—冷漠」惡性循環，民主派選情固然不容樂觀，長遠而言對選舉制度及民主發展都是壞事。

記取九西教訓 多接觸選民

大氣候需要扭轉，小氣候包括具體選戰操作也得好好檢討及反思。民主派在今次三個直選議席補選中輸掉九西議席，只能勉強保住港島及新東議席，而且得票率明顯滑落。這除了整體投票率大跌有影響外，選戰部署、策略的問題包括未能connect 當區選民，未能令支持者感到那份在地感及passion肯定需要檢討。

以落敗的九西為例，過去幾天有大量檢討及批評聲音，其中不少來自「落手落腳」協助姚松炎助選的義工及市民，他們都指候選人落區太遲太少，太倚賴社交媒體打選戰，忽略了街坊需要的血肉接觸。這些教訓未來任何想參選的候選人及政團都必須記取。

事實上大選區補選是單議席單票角逐，需要的不僅是話題或網上社媒上的熱議，還需要在地的聯繫，還需要組成最強的支持者聯盟（包括不同世代、不同階層）才有勝望。作為候選人連在選區「走透透」跟選民接觸也做不到的話，網上再有光環也是不管用的。

英國名相邱吉爾曾言：「民主就是讓普通市民走進不起眼的票站，再在選票上畫上記號作出選擇」。當前民主派以至香港面對的最大危機是如何讓市民重新走進票站，抓住作選擇的機會。這也是民主派政團、議員、支持民主發展的人當前最大的責任。

周一至周六刊出
盧峯